\chapter{Metodología de desarrollo}
\label{cap:metodologia}

% Iteraciones:
% - guardar conjunto de datos
% - guardar poblaciones
% - comunicación con servidores
% - crear simulaciones
% - lanzar simulaciones
% - mostrar resultados

	En este capítulo se describe la metodología de trabajo por la que se ha optado para organizar el desarrollo del proyecto y de qué manera se ha aplicado el diseño a este. Para el desarrollo de la aplicación se ha seguido una planificación basada en la metodología de desarrollo ágil \emph{scrum} que es un método basado en procesos iterativos e incrementales\cite{ScrumSecure}.
	
	El principal motivo por el que se ha seleccionado esta metodología es que permite gestionar fácilmente las distintas etapas del proyecto. En dichas etapas se entregan funcionalidades completas, lo que permite empezar a emplear los apartados más importantes del proyecto sin que esté el proyecto finalizado por completo. En la figura \ref{fig:scrum} se muestra el diagrama a seguir al emplear \emph{scrum}.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{metodologia/figures/Scrumm.png}		
	\caption{Método de trabajo en Scrum.}
	\label{fig:scrum}
\end{figure}

\section{Scrum}

	En \emph{scrum} el primer paso que se debe seguir es el de reunir las características que solicitan los clientes, dichas peculiaridades son tomadas desde la perspectiva del usuario final. Dichas características son conocidas como historias de usuario donde las colecciones de todas estas son llamadas \emph{product backlog}, lo que se puede ver como una lista de deseos. Una vez tenemos el \emph{product backlog} se debe indicar que historias de usuario específicas se van a poner en el producto que se va a desarrollar.
	
	Una vez que el equipo cuenta con el \emph{product backlog} del producto se puede empezar a llevar a cabo la planificación de liberación, que también se conoce como \emph{release planning}. El \emph{product backlog} se emplea para identificar las historias de usuario que se quieren introducir en la liberación del producto. Esas historias de usuario pasan a ser historias del \emph{release backlog}. El equipo debe priorizar las historias de usuario y estimar tiempos para cada una de ellas. Si se encuentran historias muy grandes se subdividen para hacerlas más manejables. La colección de todas estas estimaciones nos indican el tiempo de desarrollo de esta liberación\cite{ScrumProductBacklogRating}.
	
	Con las historias priorizadas y tiempos estimados estamos listos para planear los diferentes \emph{sprints} para llevar a cabo nuestro trabajo\cite{ScrumSprint}. Los \emph{sprints} son la vía corta para hacer de los hitos una versión preparada para la entrega. En este momento podemos coger el \emph{release backlog} y dividirlo en diferentes \emph{sprint backlogs}.
	
	Como los \emph{sprints} son pequeñas representaciones reales del producto la terminación tardía de cada uno de ellos es un indicador de que el proyecto no cumple con lo acordado y algo no será terminado a tiempo. Es extremadamente importante monitorizar constantemente el progreso de cada \emph{sprint}.
	
	Una de las maneras para observar el progreso de cada \emph{sprint} es mediante la examinación del \emph{burndown chart}\cite{ScrumVelocity}. Una de las razones por la que \emph{scrum} es popular es por el \emph{burndown chart} ya que es una herramienta de visibilidad de proyectos que asegura que el proyecto se está desarrollando de manera fluida. El \emph{burndown chart} provee una visión del día a día con la cantidad de trabajo que queda en el sprint o de la liberación en cuestión. En el gráfico se puede ver la cantidad de trabajo restante. Aunque no es totalmente decreciente, ya que normalmente tiene rebotes este gráfico, tiende a cero. En la figura \ref{fig:burndownChart} se muestra un ejemplo del \emph{burndown chart}.
	
	Con la información histórica que provee el \emph{burndown chart} es fácil ver si el equipo va por el camino correcto. Usando el \emph{burndown chart} se puede saber cuál es la velocidad del proyecto con la \emph{burndonw velocity} y así estimar cuando se va acabar el proyecto. Con esto, podemos comparar la velocidad actual con la duración estimada del proyecto y así saber qué necesita el equipo para terminar a tiempo y así tomar decisiones en  base a este gráfico para tomar los ajustes necesarios que se crean convenientes para ir en el camino correcto\cite{ScrumVelocity}.
	
\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{metodologia/figures/BurndownChart.pdf}		
	\caption{\emph{Burndown chart}.}
	\label{fig:burndownChart}
\end{figure}	
	
	Como cada miembro del equipo trabaja en las historias de usuario, son ellos quienes deben actualizar el tiempo gastado en cada item, esto hace que el tiempo restante del \emph{sprint} cambie día a día. Además, \emph{scrum} proporciona la herramienta \emph{daily scrum}, que no es más que una reunión diaria para que la comunicación fluya libre entre los miembros del equipo. La idea es hacer reuniones rápidas donde los miembros del equipo listen las tareas terminadas de la reunión anterior y los obstáculos que se le hayan presentado. Es en esta reunión donde los miembros del equipo se cuentan los inconvenientes y buscan la manera de solucionarlos\cite{ScrumMeeting}.
	
\subsection{Roles}

	Para poder llevar a cabo el desarrollo del producto necesitamos contar con un equipo de trabajo donde han de existir unos roles determinados \cite{ScrumSurveyRole}.
	
\begin{itemize}
	\item \textbf{\emph{Product owner}}. Es la persona encargada de que las características correctas entren en el \emph{product backlog} representando a los usuarios y al cliente del producto.
	\item \textbf{\emph{Scrum master}}. Es el encargado de que el proyecto tenga un proceso suave y que todos los miembros del equipo cuenten con las herramientas necesarias para realizar sus tareas. Es quien realiza las reuniones y quien realiza la planificación de la liberación del producto. El \emph{scrum master} es como el administración del proyecto.
	\item \textbf{\emph{Scrum team}}. Esta formado por el equipo de desarrollo y realiza el trabajo de análisis, diseño, implementación, pruebas y documentación.
\end{itemize}

\section{Adaptaciones}

	Teniendo ene cuenta las características de este TFM, no se ha aplicado directamente la metodología al proyecto, si no que se han adaptado algunas características. Un ejemplo de las adaptaciones son las reuniones diarias que marca \emph{scrum} y que en lugar de llevarse a cabo día tras día se han echo de manera semanal.
	
	En el caso concreto de este proyecto el rol de \emph{scrum team} a sido llevado a cabo por el alumno mientras que los roles de \emph{product owner} y \emph{scrum master} se han realizado de manera conjunta con el director de este TFM.
